\documentclass{uebblatt}

\begin{document}

\begin{sheet}{7}

\begin{aufgabe}{Äquivalenz aller Normen auf dem~$\RR^n$}
Sei~$n \geq 1$. Zeige, etwa nach folgender Anleitung, dass im~$\RR^n$ alle Normen äquivalent sind.

Sei~$\|\cdot\|$ eine beliebige Norm auf~$\RR^n$. Sei~$\|\cdot\|_1$ die~$p$-Norm
mit~$p = 1$. Sei~$(e_k)_{k=1,\ldots,n}$ die Standardbasis in~$\RR^n$ (für die
für alle Vektoren~$x \in \RR^n$ gilt: $x = \sum_{i=1}^n x_i e_i$). Zeige:
\begin{enumerate}
\item Für alle~$x \in \RR^n$ gilt~$\|x\| \leq \max\{\|e_1\|,\ldots,\|e_n\|\}
\cdot \|x\|_1$.
\item Die Abbildung~$(\RR^n,\|\cdot\|_1) \to (\RR,|\cdot|),\,x \mapsto \|x\|$
ist stetig.
\item Die Menge~$S \defeq \{ x \in \RR^n \,|\, \|x\|_1 = 1 \}$ ist kompakt
in~$(\RR^n,\|\cdot\|_1)$.
\item Für die Zahl~$\lambda \defeq \inf_{x \in S} \|x\|$ gilt~$\lambda > 0$.
\item Für alle~$x \in \RR^n$ gilt~$\|x\| \geq \lambda \cdot \|x\|_1$.
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Kompaktheit bezüglich der trivialen Metrik}
Sei eine beliebige Menge~$M$ mit der trivialen Metrik~$d$ mit~$d(x,y) =
1$ für~$x \neq y$ versehen.
\begin{enumerate}
\item Zeige: Jede Teilmenge~$A \subseteq M$ ist abgeschlossen und beschränkt.
\item Zeige: Eine Teilmenge~$A \subseteq M$ ist genau dann kompakt, wenn sie endlich
ist.
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Längen von Graphen}
\begin{enumerate}
\item Sei~$f : [a,b] \to \RR$ eine stetig differenzierbare Funktion.
Bestimme eine Formel für die euklidische Länge des Graphen~$G(f) \defeq
\{ (x,f(x)) \,|\, x \in [a,b] \}$.
\item Berechne die Länge von~$G(f)$ für~$f(x) = \cosh(x)$, $x \in [0,1]$.
\item Berechne die Länge von~$G(f)$ für~$f(x) = x^2$, $x \in [0,1]$.
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Die Astroide}
Skizziere für~$a > 0$ die Kurve~$r(t) = (a \cos(t)^3, a \sin(t)^3)$, $0 \leq t
< 2\pi$. Bestimme
\begin{enumerate}
\item alle singulären Punkte und
\item die Länge dieser Kurve.
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\end{sheet}

\end{document}
